Antes de comenzar con el trabajo, creo que es justo pararme y agradecer a todas aquellas personas que me han acompañado a lo largo de este viaje y que habéis hecho posible que esté escribiendo estas palabras. Ha sido un trayecto apasionante en el que me he topado con grandes profesores, compañeros y amigos. Por ello, me gustaría, en primer lugar, dar las gracias al Laboratorio de Sistemas Inteligentes, a la Escuela Politécnica Superior, a la Universidad Carlos III de Madrid y a todos sus profesionales por su dedicación y atención ofrecida.

Además, en particular, quisiera dar las gracias a ciertas personas que me han allanado el camino, y han conseguido hacerme disfrutar de esta travesía. 

A José María, co-tutor de este trabajo. Gracias por estos últimos dos años y medio en los que nos hemos reunido una o dos veces por semana. Gracias por tu tiempo y tu paciencia, siempre intento aprender al máximo de tu conocimiento. Gracias también, por invitarme a JdeRobot, donde se ha gestado la semilla de este trabajo.

A David, co-tutor de este trabajo. Gracias por ponerlo todo tan fácil desde el inicio, por permitirme elegir la idea sobre la que desarrollar el trabajo y por facilitarme todos los medios para conseguirlo. Pero gracias sobretodo por tu tiempo, he aprendido muchas cosas estos meses escuchándote.

A mi hermana Raquel, a mis padres y a mi familia. Gracias por todo vuestro amor y apoyo, y gracias por todos vuestros consejos, el tiempo siempre os acaba dando la razón. Este trabajo es para vosotros, espero que estéis orgullosos.

A mis grandes amigos, Dani, Verto, Sunil, Juan, Ana y Carme, sois un lujo que no merezco. También a mis otros grandes amigos, Alejandro, Castell, Luci, Silvi, Pablo, Javis, Pau y Carmen, cada vez es más difícil juntarnos pero gracias por seguir ahí. 

A todos mis compañeros del máster y del laboratorio, gracias por ayudarme a superar esta etapa. En especial a los integrantes de Yarpiz; Meira, Carlos, Roca, Sergi, Aitor, Quispe y Marru. Gracias por todas las risas entre trabajos y partidos de volley.

\begin{center}
    ¡Mil gracias a todos!
\end{center}